{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng tăng cân chậm", "question": "Em sinh mổ, lúc sinh bé được 3kg1, bú mẹ hoàn toàn. Nhưng tháng đầu tiên bé chỉ lên 400gram, bé ngủ rất ít, hay vặn người. Qua tháng thứ 2 em có bổ sung canxi cho bé, em vẫn cho bú mẹ. Dạo gần đây em ít sữa hơn. Mỗi lần bé bú xong thì bé chơi rồi ngủ bình thường nên em không cho bú thêm sữa ngoài. Tháng thứ 2 bé tăng được 900gram. Cho em hỏi là bé 2 tháng mà chỉ tăng 1kg3 không biết là có ít quá không? Em có nên cho bé bú dặm thêm sữa ngoài không? Cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn tăng cân trong giới hạn bình thường, không cần phải bú thêm sữa ngoài. Nếu bạn ít sữa thì nên cho bé bú nhiều cữ hơn, sau khi cho bú thì vắt hết sữa còn lại trong vú ra. Đồng thời, bạn cần uống thêm sữa “bà bầu”, ăn thịt bò, trứng…để tăng lượng sữa.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-2-thang-tang-can-cham/"}
{"title": "Hỏi đáp: Gửi sữa mẹ ở bv từ dũ", "question": "Chào bác sĩ. Em có ý định sinh ở bv Từ Dũ, hiện đã gần 35 tuần rồi. Em đang phân vân trong trường hợp sinh mổ mẹ bị cách ly với bé nhiều giờ thì em có thể gửi sữa mẹ có sẵn (do đi xin được hoặc em có trữ sữa non trước sinh cho con) gửi tủ lạnh bv để bé có thể bú sau khi sinh mà không uống sữa công thức được không ạ? Rất mong sự phản hồi của bác sĩ. Em xin cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Sữa mẹ là thức ăn tốt nhất cho trẻ nhỏ nhưng nếu sữa bị nhiễm khuẩn thì sẽ dẫn đến hậu quả khôn lường. Sữa mẹ mới vắt vẫn còn những tế bào miễn dịch và kháng thể nhưng sữa đã trữ lạnh thì không còn những ưu điểm này nữa mà còn có nguy cơ nhiễm khuẩn nếu cách trữ sữa không đúng. Sữa mẹ còn có thể là nguồn lây các siêu vi như CMV, HIV….Vì vậy, người cho sữa phải đảm bảo không bị các bệnh lý này. Cái khó là có nhiều bệnh nhiễm siêu vi không triệu chứng nên chỉ phát hiện được khi làm xét nghiệm. Bệnh viện chưa có dịch vụ trữ lạnh sữa mẹ, chỉ nhận sữa mới vắt. Ngoài ra, nếu sức khỏe mẹ bình thường, cuộc mổ không có biến chứng thì thời gian nằm ở phòng Hồi sức chỉ khoảng 3 giờ. Khi mẹ ra khỏi phòng Hồi sức thì bé sẽ được về nằm cùng với mẹ. Việc bé sơ sinh được bú sữa mẹ ngay sau sinh rất tốt nhưng quan trọng hơn là bé được duy trì bú sữa mẹ bao nhiêu lâu. Sữa công thức không tốt bằng sữa mẹ nhưng cũng không phải là chất cực độc, không nên “bài trừ” nó một cách quá cực đoan. Nếu sau sinh bé bú vài cữ sữa công thức nhưng bạn lại cho bé bú mẹ được suốt thời gian sau đó thì vẫn không ảnh hưởng gì đến sức khỏe của bé. Thế giới không bao giờ có sự hoàn hảo, bạn không nên quá cầu toàn khiến tâm lý lo lắng căng thẳng, ảnh hưởng đến bào thai.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/gui-sua-me-o-bv-tu-du/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ khó thở về khuya", "question": "Bé em được 2 tháng tuổi, sinh mổ. Mũi bé bình thường không sổ mũi, không sốt. Ban ngày bé thở bình thường. Tối 7-8h ngủ, 2-3h đêm bé thức, cứ khì khịch, quẹt mũi, khó thở ngủ không được. Em nghĩ có đàm trong phổi đi khám bác sĩ cho thuốc long đàm nhưng không khỏi. Có người nói do lưỡi gà bé lớn về khuya khó thở hay bé bị gì ạ?", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa Tai mũi họng.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-kho-tho-ve-khuya/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé nhà em khóc đêm và hay giật mình", "question": "Bé nhà em được hơn 20 ngày tuổi bú sữa mẹ với cả sữa bình. Bé bú tốt nhưng ngủ thì ít lắm ạ! Giấc ngủ ngắn thường thì chỉ nữa tiếng đến 1 tiếng là bé đã dậy khóc đòi ăn, mặc dù em đã cố gắng cho bé bú no trước khi ngủ tình hình vẫn vậy. Đêm bé khóc quấy cứ dỗ ngủ được khoảng 5 10ph là lại giật mình khóc thét. Em bế trên tay vẫn cứ giật mình mãi thôi. Dường như là cả đêm phải bồng bế cứ buông ra là lại khóc. Em chăm con thức trắng máy đêm nên sức khỏe kém đi nhiều. Xin bác sĩ làm ơn cho em lời khuyên làm như thế nào để bé ngủ tốt hơn ạ? Em chân thành cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé có thể bị trào ngược dạ dày thực quản khiến bú no mà vẫn ngủ không ngon giấc. Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa sơ sinh hoặc tiêu hóa, nếu cần thì bác sĩ sẽ cho siêu âm bụng. Ngoài ra, bạn cần học cách tập cho bé tự ngủ. Bạn có thể tham khảo bài “Tập trẻ sơ sinh ngủ ngoan” trên trang web của Bệnh viện Từ Dũ.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-nha-em-khoc-dem-va-hay-giat-minh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 2 tháng tuổi có thể bổ sung canxi được không", "question": "Chào bác sĩ. Con em nay 2 tháng tuổi buổi trưa con khó ngủ lắm. Hầu như ban ngày chỉ ngủ được 3 đến 4 tiếng thôi. Nhưng ban đêm thì con ngủ được. Vậy bác cho em hỏi con nhà em có vấn đề gì không? Hiện tại em đang cho con uống vitamin d, nhưng em muốn bổ sung thêm canxi sữa nữa có được không bác sĩ?", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé vẫn bú, lên cân bình thường thì không sao. Ban ngày không cần phải ngủ nhiều vì lứa tuổi này bé bắt đầu phải có thời gian thức để chơi, học. Bạn nên tranh thủ thời gian bé thức để chơi với con, dạy con để bé sớm phát triển trí thông minh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-2-thang-tuoi-co-the-bo-sung-canxi-duoc-khong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé tự nhiên không ngủ và hay quấy khóc", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà tôi sinh mổ ngày 12.05.2016 tại Từ Dũ nặng 3.9kg. Đến nay được 1 tháng 6 ngày tuổi nặng 5kg. Ngày 15/06/2016 tôi có cho cháu đi khám tổng quát tại bệnh viện Nhi Đồng 2. Bác sĩ chỉ khám ngoài không cho siêu âm xét nghiệm gì hết, nói bé khoẻ. Sau khi về bé không chịu ngủ, hay quấy khóc. Khi ru ngủ thì cháu nhắm mắt nhưng đặt xuống cháu giật mình dậy, bế trên tay cũng ngủ ít. Tôi có hỏi thì một số người nói có lẽ do bé đi xe ô tô về bị say xe giống người lớn. Xin bác sĩ cho tôi hỏi trẻ có triệu chứng say xe như người lớn hay không? Và bé ít ngủ như vậy có ảnh hưởng gì không? Xin cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Trẻ nhỏ lên xe thường ngủ nên ít bị say xe như người lớn. Bé có thể bị mệt do nắng nóng, do thay đổi lịch sinh hoạt bình thường nên quấy, khó ngủ. Nếu chỉ rối loạn tạm thời thì không sao. Cũng cần nói thêm là khám định kỳ của trẻ em không giống như khám sức khỏe định kỳ của người lớn. Việc khám định kỳ của trẻ em là để đánh giá tình trạng dinh dưỡng, phát triển tâm lý, vận động là chính yếu. Nếu khám lâm sàng có nghi ngờ bệnh lý gì thì mới làm xét nghiệm.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-tu-nhien-khong-ngu-va-hay-quay-khoc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Nước tiểu chuyển màu đen", "question": "Chào bác sĩ! Bé nhà em nay được 10 tháng 15 ngày, nặng 8.7 kg là bé trai. Nước tiểu của bé tiểu ra màu vàng nhạt thấm vào quần bé khoảng chiều tối. Để qua đêm thì quần chuyển sang màu nâu và không giặt sạch được. 1 tháng có tình trạng này khoảng 1-2 ngày. Cho hỏi như vậy là bé bị gì thưa bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Nước tiểu vàng thấm vào quần không giặt sạch được có thể do có nhiều bilirubin trực tiếp, liên quan đến bệnh lý gan mật. Để xác định chính xác cần phải khám bệnh, nếu cần thiết sẽ xét nghiệm máu, nước tiểu, siêu âm gan mật.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nuoc-tieu-chuyen-mau-den/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh đi cầu phân lỏng nhiều ngày", "question": "Chào bác sĩ. Hiện tại bé nhà em được 2 tháng 5 ngày, bú cả sữa mẹ và sữa công thức, sữa công thức bé uống từ khi sinh đến nay. Khoảng 3 tuần gần đây bé đi cầu phân lỏng, ngày đi 1 lần, bé ăn, chơi, ngủ và lên cân bình thường. Bác sĩ cho em hỏi, như vậy thì có thể có những nguyên nhân nào và có ảnh hưởng gì đến sức khỏe của bé không? Em xin cám ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bé có bú sữa mẹ sẽ đi phân lỏng hơn bé bú sữa công thức hoàn toàn. Nếu phân không có đàm, máu thì không phải bệnh lý.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-di-cau-phan-long-nhieu-ngay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Rốn đã rụng nhưng vết mài ở rốn vẫn còn", "question": "Em sinh ở bệnh viện Từ Dũ ngày 22.5.2016, khoảng 12 ngày thì rốn bé đã rụng nhưng đến nay vết mài ở rốn vẫn còn không rụng, như vậy bé có bị sao không ạ?", "answer": "Chào chị,,Thật sự rất khó hình dung rốn bé theo lời mô tả của chị. Chị nên đưa bé đi khám nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/ron-da-rung-nhung-vet-mai-o-ron-van-con/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bú ít", "question": "Con em hiện tại được 5 tháng 15 ngày thì làm sao biết lượng sữa bú 1 ngày bao nhiêu là đủ vì bé bú mẹ hoàn toàn. Và em đang định cho bé ăn dặm không biết như vậy có sớm không? Vì bé bắt đầu lười bú (lưỡi bé sạch sẽ), em có cần mua thêm sữa ngoài cho bé bú không và nếu kết hợp giữa sữa mẹ và sữa ngoài thì lượng sữa ngoài là bao nhiêu ạ, vì sữa em vẫn còn nhưng sợ không đủ bởi bình thường đêm bé hay bú trong lúc ngủ nhưng tuần trở lại đây bé ít bú đêm, cả đêm ngủ bé cũng chỉ đi tiểu 2 lần, ngày 6 7 lần và lúc chuẩn bị ngủ dậy bé hay rặn người rồi mới dậy. Xin bác sĩ giải đáp giúp.", "answer": "Chào bạn,,Bé 5 tháng đôi khi chỉ bú 1 lần trong đêm và có bé đã có thể ngủ suốt đêm không cần bú. Để đảm bảo lượng sữa mẹ không giảm do bé không bú đêm, chị nên vắt sữa mỗi 4-5 giờ/lần trong đêm.,Bé tiểu được khoảng 9 lần/ngày nghĩa là bé bú đủ. Sữa mẹ là nguồn dinh dưỡng tối ưu cho bé nên mẹ không cần cho bé bú sữa công thức làm gì. Mẹ nên bắt đầu cho bé ăn dặm khi bé được tròn 6 tháng (180 ngày) nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bu-it-26052/"}
